<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://planet0110.github.io/</id>
    <title>隐密而无穷期</title>
    <updated>2020-02-24T09:46:05.620Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://planet0110.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://planet0110.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>因为你我有约在先，永眠之前必将跋涉千里。</subtitle>
    <logo>https://planet0110.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://planet0110.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 隐密而无穷期</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[传统建筑空间与形态|课堂笔记1]]></title>
        <id>https://planet0110.github.io/post/chuan-tong-jian-zhu-kong-jian-yu-xing-tai-orke-tang-bi-ji</id>
        <link href="https://planet0110.github.io/post/chuan-tong-jian-zhu-kong-jian-yu-xing-tai-orke-tang-bi-ji">
        </link>
        <updated>2020-02-24T07:48:50.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="零-课后笔记">零、课后笔记</h2>
<p><em>怎么说还挺有意思的，就是门槛有点高，专有名词提及频率特别高，配图少，老师讲到语言学符号学和传统建筑的联系（？）的时候，我真的脑子都是浆糊。本人符号学PTSD.</em><br>
<em>但是课后老师推荐的公开课很好，我也记一下：av40296387,清华大学中国建筑史公开课。体系很清楚，分P可以直接看自己想看的内容，竟然还有样式雷，本盗笔老玩家在线落泪，维吾尔族和西藏地区多民族建筑蛮有意思的！</em></p>
<h2 id="一-疑问">一、疑问</h2>
<h3 id="1有无相生是什么为什么在传统建筑里面提到它">1.“有无相生”是什么，为什么在传统建筑里面提到它？</h3>
<p><strong>有无相生</strong><br>
源出于《道德经》，道家哲学，事物的<strong>有中生无，无中生有</strong>的哲学思想。有可以转化成无，无也可以转化成有。指有和无是可以相互转化的。其涵义也是指矛盾双方的对立与转化，阴阳相生的关系。即事物的有无是在时间流程中相互转化的。现在存在的具体事物，过去必然曾不存在；现在不存在的事物，也必然是相对其过去曾经存在过而言。“故今有之忽无，非昔无之未有；今无之忽有，非昔有之未无者，异乎时也。”即揭示了时间与物质运动的内在联系。提出了很多富有科学因素的哲学命题，是研究中国哲学史、天文学史及其道教思想史极有价值的著作。</p>
<p><strong>和传统建筑的联系是什么？</strong><br>
<em>文本来自论文：老子“有无”论对中国建筑空间理论的影响。感觉还挺有道理的样子（？）尤其里面拿紫禁城和哥特式教堂作对比？</em></p>
<p>20 世纪中叶，建筑师们终于找到了什么是建筑以及最好的建筑理论，它就在老子的《道德经》里。功能与形式之争最终的落脚点也在老子的《道德经》里。老子在《道德经》第十一章讲到 <strong>“三十辐，共一毂，当其无，有车之用。埏埴以为器，当其无，有器之用。凿户牖以为室，当其无，有室之用。故有之以为利，无之以为用。”它告诉我们，唯因有车、器、室实有部分的存在，才能给人们便利，所以这个“有”是发挥效益的客观依据。如果没有这个“有”，“无”的作用便也不存在了。然而车、器、室这三者实有便利，正是它们中间的空虚——“无”的作用。如果没有这种“无”，就会失去它们作为“车、器、室”存在的价值。说明“有”“无”是辩证统一的，这就是“有无相生”，而“无”的作用更具有决定性。老子的“有无相生”之论正道出了建筑的根本。意大利伟大的建筑师奈尔维说：“所谓建筑，就是利用固体材料造出一个空间，以适用特定的功能要求和遮蔽外界的风雨。”</strong></p>
<p>世界著名的现代建筑大师美国赖特，他极推崇中国古代哲学家老子。常引用《道德经》中‘凿户牖以为室，当其无，有室之用’来阐述他的空间概念。建筑学界有一个有趣的故事，我国著名的建筑学家梁思成曾在美国访问赖特。赖特问：“你到美国来的目的是什么？”梁答：“是来学习建筑理论的。”赖特挥手说：“回去！最好的建筑理论在中国。”接着他背诵了这段话，他把《老子》“有无相生”的这段话誉为“最好的建筑理论”，并作为校训，写在他创办的校园的墙壁上。</p>
<p>今天我们生活在大都市里，住的是高楼大厦，各式各样的建筑环立四周，可当我们走在熙熙攘攘的人群里，走在繁华的大街上，感受到的不是愉悦和轻松，而是拥挤、浮躁，感到自己是多么渺小，多么的微不足道，心里充满了压抑。这是因为我们失去了太多的“空”，失去了太多的“无”。我们只有来到海边，来到空旷的田野，才能长舒一口气，才能进行自我放大，才能卸掉肩上的重担，释放心头的压力，才能感悟到这“空”这“无”对于人们来说是多么的重要。<strong>其实，城市的精华在于空，空即公共的空间，它是城市中最易识别、最易记忆、最具活力的部分，是城市魅力之所在。例如，上海外滩，西安钟鼓楼广场，武汉的江滩。建筑就是对空间的分隔和组合，如果在建筑设计时就把空这些因素考虑进去，那才是真正的理解了老子“有无相生”之论的真谛。</strong>  真正的建筑大师们能将老子的“有无相生”之论与建筑设计结合起来，从而创造出了一批非常优秀的建筑，也给人类留下了一笔宝贵的财富。</p>
<p>引中外建筑师们折腰的北京<strong>四合院</strong>堪称利用“有无论”的典范。登景山而望，这个城市层层叠叠绿海下面，是青砖绿瓦的四合院，它是人工的、自然的，它是古老的、宁静的。它没有空调，但它本身却是最好的天然空调。这种院落是我国普遍采用的格局，它通常分为前后两院，前院横长，是从室外进到主院的过渡空间，院中安排一些次要用房，仆人用房或外客用房等。穿过此院的中门便可到达方阔的主院。主院落内可植花草，这种朴实无华而且自然的院落将住宅与外部隔离开来，走出房屋，便来到正院，仰首是蓝天白云，脚下是绿茵青砖，主人享受到的只是平静，而这种平静又是在一片蓝天白云之下，从而这片天也是主人的。闲暇之时一家人可于院内游乐嬉戏、谈天论地、或琴或奕，其自然、安详、舒适的生活可以想象。<strong>它留出的“空”，就像围棋中的“气眼”，又像人的呼吸系统，至关重要。现代的建筑师也常常有感于四合院，从而在设计楼房时，在中间留有天井，四周的楼房做成外廊式，可以使楼房里的人共享蓝天。大型购物商厦多设计为中间空阔，直通屋顶，上作玻璃屋面，环四周而设置购物平台，这样既利于采光，又利于人们适当排解内心那种拥挤，吵闹，烦躁的情绪。</strong></p>
<p>建筑作品中的空，类似中国写意画中的<strong>留白</strong>，它留给人们许多想象的空间，使人有充分的空间去在脑海里构图自己最理想的画面。作为建筑物本身，如果对空间设计的恰到好处，它就变得像一个精神控制器，会控制你的精神世界。如北京的紫禁城，它里面那些皇室建筑，其层高很大，内部空间的组隔也非常讲究。大殿之前多为广庭，其大小视建筑物性质、重要与否而定。它不是以单一的个别的建筑物为目标，而是以空间规模巨大，平面铺开，相互连接和配合的群体建筑为特征。让人置身其间，不由肃然起敬，敬畏皇权，精神上充满无限向往。产生这种感觉与建筑物的体量、空间的组隔是分不开的。<strong>而与之不同的是教堂建筑尤其是哥特式的教堂，它的特点是空间处理时采用了增大层高，而且空间随着高度的增加而逐步收缩，具有十分窄而高的空间。外观上高耸入云，指向神秘的上苍，其空间意识便是获取紧张的灵感，悔悟或激情。如单纯从宗教祭祀活动的使用要求来看，即使它的高度降低十倍也不会影响使用要求，但作为一个教堂它所具有的那样一种神圣、神秘的气氛和艺术感染力，那种空灵感将荡然无存。它是要一下子把人仍进一个巨大幽闭的空间中，让人感到渺小恐惧而祈求上帝的保护</strong> 。设计师正是利用了人对空间的感觉，对不同的建筑物采用不同的尺寸，对空间进行不同的组合。</p>
<p>建筑的创空，设计的恰到好处的的当属我国的古典园林。园林的兴起某些士族需要摆脱人间苦恼而投入到大自然的怀抱里。而当时的老庄哲学鼓励人们清静、无为、返回自然，所以人们在居住的宅第以外，常喜建一片极为自然的富于曲折变化的园林。园林的空间有畅通，有阻隔，变化无常，出人意料，可以引动人更多的想想象与情感。它通过各种巧妙的借景、虚实的方式，使建筑群与自然山水形成一个自然开阔的整体。“窗含西岭千秋雪，门泊东吴万里船。”这便是借景，其特点就是通过门窗看它景，会使人觉得含蓄深远，景中有景。一个小小的门窗，使人于有限中看到无限，又于无限中归有限，它的意趣不是一往不复，而是回旋往复。</p>
<h3 id="2道器是什么">2.道器是什么？</h3>
<p>“道”和“器”是中国古代的一对哲学范畴。<strong>“道”是无形象的，含有规律和准则的意义；“器”是有形象的，指具体事物或名物制度。</strong><br>
道器关系实即<strong>抽象道理与具体事物的关系，或相当于精神与物质的关系。</strong></p>
<p>最早见于《易·系辞上》：“形而上者谓之道，形而下者谓之器。”<br>
老子提出：“朴（道）散则为器。”认为“道”在“器”先。<br>
宋以后，对道器关系的不同见解表现为<strong>唯物主义和唯心主义</strong>的斗争。<br>
程颐、朱熹等认为“道”超越于“器”之上，如朱熹说：“理也者，行而上之道也，生物之本也；气也者，行而下之器也，生物之具也。”（《朱文公文集·答黄道夫》）把“道”和“理”作为维护封建伦理的理论根据。<br>
明清之际王夫之等认为“道”不能离开“器”而存在，提出“无其器则无其道”的命题。<br>
清末有些改良主义者（如郑观应《盛世危言》中的《道器》篇）认为“道”（指伦理纲常）是中国的好，“器”（指西方科学技术）是西洋的好，“道”是本，“器”是末，实质上是试图在不触动封建统治秩序（“道”）的前提下，学习西洋富国强兵（“器”）以进行某些政治改良的一种主张。</p>
<h3 id="3馒头顶-宝盒顶-道僧帽-抹灰八字">3.馒头顶、宝盒顶、道僧帽、抹灰八字？</h3>
<p><em>生气了，搜了一下这个好难理解如果对整个体系没有了解的话，简而言之就是古代建筑搭建扇面墙的时候，尖签的做法。</em></p>
<p><strong>什么是扇面墙？</strong><br>
古建筑墙体或因作法不同，或作法近似而位置不同，作法近似而功能不同等等原因而产生了许多不同的名称。按不同位置可定名墙为山墙、檐墙、槛墙、廊墙、扇面墙等等。<br>
其中扇面墙俗称“苫披墙”，由于位于金柱之间，故称为金内扇面墙。如果说后檐（或前檐）墙是位于檐柱之间的墙体，那么扇面墙可以说是位于前、后檐方向上的金柱之间的墙体。有人由此引申，只把山面檐柱之间的墙叫做山墙，而把山面金柱之间的墙体也叫做扇面墙或“苫披墙”。一般来说在较大型的建筑如宫殿、庙宇中，在其建筑当心间的金柱与金柱间会砌有一段墙体，并且这段墙体与檐墙平行，这样的墙就叫做扇面墙。因为是室内墙，扇面墙可以是砖、石、土砌筑的实墙体，也可以使用隔扇、太师壁等相对通透的室内隔断。</p>
<p><strong>做法是什么？</strong><br>
扇面墙的下碱与山墙或后檐墙的下碱作法相同，下碱厚度最小为1.5份柱径。<br>
其上身里皮往往采用落膛作法，但也可采用其他作法。<br>
外皮多采用整砖或抹灰作法。扇面墙的上端外皮，<strong>多用签尖、拔檐作法。尖签的高度约等于外包金尺寸，也可按大于或等于木枋的高度定。尖签的最高处不应超过木枋下棱。尖签的形式有：馒头顶、道僧帽、蓑衣顶、宝盒顶，其中宝盒顶包括方砖宝盒顶和碎砖抹灰形式，讲究的方砖宝盒顶还可以雕做花饰。</strong><br>
里皮既可与外皮作法相同，也可直接在木枋下抹成八字。</p>
<h3 id="4封户檐墙是什么">4.封户檐墙是什么？</h3>
<p>建筑的前后檐，尤其是后檐，檐墙一直砌到屋檐下与屋檐相连。榆椽架到榆檩上但不伸出，外面的墙体砌到与檐平，将椽头完全封住，这种直砌到屋檐下的墙就叫做“封护檐墙”。清代硬山建筑的前后檐墙，特别是后檐墙，较常采用这种“封护檐墙”的做法。</p>
<h3 id="5为什么提到宁波天一阁">5.为什么提到宁波天一阁？</h3>
<p><em>感觉是因为整体院落构造和藏书阁的构造吧不知道（。</em></p>
<h2 id="二-随堂笔记">二、随堂笔记</h2>
<h3 id="1黑格尔美学中的物质问题与1950年代中国的美学大讨论">1.黑格尔美学中的物质问题与1950年代中国的美学大讨论</h3>
<h3 id="2隔扇结构边挺和抹头只是组成隔扇的部分语言学角度来说不是词汇是组成词汇的配件类似比划或者符号">2.隔扇结构：边挺和抹头只是组成隔扇的部分，语言学角度来说不是词汇，是组成词汇的配件，类似比划或者符号？</h3>
<p>格心、裙板、绦环板是可以带上木雕装饰的，带上了以后自然附着了意义。都可以作为装饰。不同格心包含不同意义，抹头个数多少体现出建筑或者隔扇等级。所以在语言学角度来说含有笔划，也含有类似词汇的东西，蕴含了诸多的功能、技术、文化语意。</p>
<p>完整大体建筑=整个文本完成，具有象征性。有语言、字母、语汇、文本。完整系统。<br>
山墙、隔扇组合等=句段（？）</p>
<p><em>为什么！谁能告诉我为什么传统建筑要和符号学语言学做联系啊！为什么啊！</em></p>
<h3 id="3象征">3.象征</h3>
<p>例如，三番五次=多次，能指和所指，约定成俗的象征符号。</p>
<ul>
<li>数理象征：建筑间数、构件数和空间尺寸、构件尺寸象征阴阳、天象、时令。<br>
例如内围的四根“龙井柱”象征一年四季春、夏、秋、冬；中围的十二根“金柱”象征一年十二个月；外围的十二根“檐柱”象征一天十二个时辰。</li>
<li>方位象征：朝向、正偏、内外、前后、上下象征尊卑等级和五行图示。</li>
<li>几何图形象征：天地圆方，方角、圆角表征阴阳。</li>
<li>形制象征：等级序列</li>
<li>色彩象征：青、赤、黄、白、黑</li>
<li>纹饰象征：龙、牡丹、兰</li>
<li>谐音象征：蝙蝠、鱼、六合—鹿鹤—禄寿</li>
<li>题名象征：匾额为建筑提名：日精门、月华门、</li>
</ul>
<h3 id="4歇山顶">4.歇山顶</h3>
<p><em>终于到了一个我知道的环节(。</em></p>
<p>即歇山式屋顶，宋朝称九脊殿、曹殿或厦两头造，清朝改今称，又名九脊顶。为古代中国建筑屋顶样式之一，在规格上仅次于庑殿顶。歇山顶亦有传入东亚其他地区，日本称为入母屋造。<br>
歇山顶的出现晚于庑殿顶，其样式最早可见于汉阙石刻，在汉代的明器、北朝石窟的壁画上，也都可看到歇山顶。现存最早的歇山式建筑是五台山的唐代南禅寺大殿。</p>
<h3 id="5建筑语言结合文学语言">5.建筑语言结合文学语言</h3>
<ul>
<li>匾额</li>
<li>对联：书条石</li>
<li>夹纱书画</li>
<li>崖刻：摩崖石刻。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[终于搭完了]]></title>
        <id>https://planet0110.github.io/post/zhong-yu-da-wan-liao</id>
        <link href="https://planet0110.github.io/post/zhong-yu-da-wan-liao">
        </link>
        <updated>2020-01-12T17:55:50.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>啊我的天啊markdown又是啥编辑器又是啥我又要怎么样写文章 太难了 我只是一个普普通通的文科生罢了。我落泪怎么会这样？</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>